+++
banner     = "banners/2019-04-18-shtraf-za-parkovku-v-prage.jpg"
title      = "Штраф за парковку в Праге"
author     = "Lana"
date       = "2019-04-18"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic", "fordfocus"]
+++

---
Выхожу я вчера на пробежку из дома и вижу пустой двор. Машин нет. Стоит только мой одинокий фордик и еще одна машина. У нее правда  отсутствуют зеркала и уже спущены шины.

Пока я поднималась в квартиру за ключами и правами в голове прокручивала возможные причины отсутствия машин во дворе. Ясно было одно, что другие что-то знали, чего не знала я.

<!--more-->

![](img/lonely.jpg)

Пока шла к машине, вспомнила, какое сегодня число и мне сразу все стало понятно.

Еще неделю назад на районе установили знаки "Остановка запрещена" и поясняющую надпись, что 17 апреля с 8 утра до 15 часов дня будет проводиться уборка.

![](img/IMG_6692.jpg)

Но я же человек родившийся и выросший в других реалиях и поэтому восприняла эти знаки как нечто не обязательное к исполнению. Сколько раз у нас дома (в Украине) писали объявления, что будут проводиться ремонтные работы или уборка снега и просили убрать машины. Но никто на это не реагировал и поэтому всю зиму двор был в снежной каше. А здесь по другому.

Под дворником обнаружилась бумажка, из которой я только поняла, что полиция мне шлет привет и ждет по указанному адресу. Указано еще время работы. Полиция местная, отделение в нашем районе. Очень удобненько.

![](img/IMG_6690.jpg)

Можно было уже машину и не убирать, все равно ведь уже оштрафовали. Но под ней была куча листьев и все таки хотелось чтобы убрали весь двор.

Поехала по району искать местечко где нет знаков про уборку и можно оставить машину до 15 часов. А со мной еще пару машин кружили, тоже искали куда пристроиться.

Запарковала недалеко от нашего дома:

![](img/IMG_6691.jpg)

Вот еще один брат по "несчастью" - тоже под дворником бумажка:

![](img/IMG_6696.jpg)

Когда к 15 часам пошла в школу за ребенком, то заодно и машину обратно под дом пригнала.

---
Сегодня после обеда решили с дитем пройтись в указанное отделение полиции. Здание небольшое, вокруг него людей нет. Я даже решила, что не работают может.

![](img/IMG_6814.jpg)

В фойе находится одно окошко и кабинет со стеклянной дверью. Помахала бумажкой в окошко, меня направили в стеклянный кабинет. Там улыбающаяся девушка в форме, милая и приветливая:
\- Добрый день! Говорите по чешски?

\- Немного. - Протягиваю ей бумажку.

\- Вы понимаете, что здесь написано?

\- Понимаю.

\- Вы нарушили правила парковки. Была уборка, а вы не убрали машину. Понимаете?

\- Я понимаю.

\- Вы согласны, что нарушили правила? Согласны оплатить штраф?

\- *(посыпая голову пеплом)* Согласна.

\- Дайте, пожалуйста, ваш идентификационный документ. (Подаю права). Вы должны быть внимательны. Штраф от 200 до 2000 гривен. Сейчас вы оплатите минимум - 200 крон. Но в следующий раз наказание будет строже. Смотрите, это ваша машина? ("Ваше возидло?")". (Показывает фотографии моего фордика в профиль и анфас на месте преступления).

\- Моё возидло =)

Я оплатила 200 крон и мне выдали квитанцию об оплате штрафа. Спросила у ребенка, как будет "Счастливой Пасхи" ("Veselé Velikonoce"). Решила покрасоваться напоследок и весело попрощалась: "Veselé Vanoce!" ("Счастливого Рождества!"). И тут же осознала свою ошибку. Как же мы втроем хохотали, аж до слез.

Это был хороший и дешевый урок мне. Здесь работают законы, полиция бдит их соблюдение, поэтому здесь относительно чисто, приятно и безопасно.
